% Created 2020-04-14 Di 22:40
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE2/orgscript/GE2skript/GE2.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,oldvoltagedirection]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,angles}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)}
\subtitle{1 Einführung}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{/home/franzi/Bilder/TH/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Über diese Einheit}
\label{sec:org562ec81}
\begin{frame}[label={sec:orgfe5a23a}]{Lernziele dieses Kapitels}
\begin{block}{Sie kennen die \alert{Hintergründe und Spielregeln} des Moduls:}
\begin{itemize}
\item Vorstellung Dozenten und Studierende
\pause
\item Lernziele: Wozu es das Modul gibt
\pause
\item Arbeitsmittel: Formelsammlung, Taschenrechner, Literatur
\pause
\item Kommunikation über ilias-Forum: F07\(\to\) May\(\to\) GE2 \(\to\) GE2 SoSe 20 \(\to\) Passwort GE220
\pause
\item Termine in \href{https://ilias.th-koeln.de/calendar.php?client\_id=ILIAS\_FH\_Koeln\&token=6fb5506e22d912c35bd09272711452cb}{ilias als iCal}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung Dozentin}
\label{sec:org9d590e4}
\begin{frame}[label={sec:org418b234}]{Studium}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/Ulm_Donauschwabenufer1.jpg}
\captionof{figure}{Diplom Elektro- und Informationstechnik an der Uni Ulm  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=1001851}{Candidus, CC0}}}
\end{center}
\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/photo-1506973035872-a4ec16b8e8d9.jpeg}
\captionof{figure}{1 Jahr University of New South Wales, Sydney, Australien  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://images.unsplash.com/photo-1506973035872-a4ec16b8e8d9?ixlib=rb-1.2.1&ixid=eyJhcHBfaWQiOjEyMDd9&auto=format&fit=crop&w=1350&q=80}{Dan Freeman, unsplash}}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org02f96bc}]{Berufserfahrung}
\begin{columns}
\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=90,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/fertigeregelbaremikropumpe.pdf}
\captionof{figure}{Regelbare Mikropumpe  \textcolor{gray}{Bild: J. May \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\pause
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/DSC_0055.JPG}
\captionof{figure}{Optimale Heimspeicher für Photovoltaik  \textcolor{gray}{Bild: J. May \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\pause
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.35\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/labelefficiency.png}
\captionof{figure}{Energieeffizienz und Lebensdauer?  \textcolor{gray}{Bild: J. May \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{itemize}
\item 1999-2005 Studium der Elektro- und Informationstechnik an der Uni Ulm
\pause
\item 2003 Auslandsstudium in Australien
\pause
\item 2004 Auslandspraktikum in Madagaskar
\pause
\item 2005-2008 Promotion in Mikrosystemtechnik an der Uni Freiburg, durchgeführt bei der Robert Bosch GmbH
\pause
\item 2008-2016 u.a. Photovoltaik-Systemtechnik und Batteriespeicher-Forschung bei der Robert Bosch GmbH
\pause
\item 2016-2017 Forschungsförderung für erneuerbare Energien beim Projektträger Jülich
\pause
\item 2017-heute Professorin an der TH Köln
\end{itemize}

\begin{frame}[label={sec:orgb38e8ab}]{Kontakt zu den Dozenten}
Aktuelle Kontaktdaten auf der TH-Homepage (Namen verlinkt)
\begin{itemize}
\item \href{https://www.th-koeln.de/personen/johanna.may/}{Prof. Dr. Johanna May}
\item \href{https://www.th-koeln.de/personen/jochen.reichert/}{Jochen Reichert}
\item Tutor: Johannes Kruse

\pause
\item Bitte \alert{Fragen} entweder
\begin{itemize}
\item im ilias-Forum stellen - dann profitieren auch andere
\item in der Sprechstunde: Termine + Anmeldung siehe \href{https://www.th-koeln.de/personen/johanna.may/}{ilias}
\item Sprechstunde meist Mittwoch 14:45-15:45 in HW2-40
\end{itemize}
\item \alert{fachliche} Fragen gerne direkt in oder nach der Vorlesung
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Vorstellung Studierende}
\label{sec:org20aba0b}
\begin{frame}[label={sec:org166cdbf}]{Vorkenntnisse für das Modul: Was können Sie schon?}
\begin{itemize}
\item GE1 bestanden?
\pause
\item trigonometrische Funktionen: Sinus, Cosinus, Tangens, etc.
\pause
\item Logarithmus e-Funktion
\pause
\item integrieren und differenzieren
\pause
\item Gleichungssysteme lösen
\pause
\item Zeigerdiagramm
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Wozu es das Modul Grundlagen der Elektrotechnik 2 gibt}
\label{sec:orgf7ec833}
\begin{frame}[label={sec:org39cecaf}]{Typische Größen elektrischer Schaltungen mit zeitlich veränderlichen Strömen und Spannungen einschätzen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{/home/franzi/Bilder/pixabay/distributor-1981647_1920.jpg}
\captionof{figure}{Ausschnitt eines Verteilerplans für ein Gebäude  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://pixabay.com/de/verteiler-plan-schaltplan-elektro-1981647/}{pixabay}}}
\end{center}
\end{frame}
Sie sollen nach dem Modul einen Schaltplan für Wechselstrom verstehen können:
\begin{itemize}
\item Sie können feststellen, welche Stellen auf dem gleichen Potenzial \emph{\(\varphi\)} liegen.
\item Sie können anhand der Potenzialunterschiede (= elektrischen Spannungen) und der elektrischen Widerstände elektrische Ströme in Leitungen berechnen.
\item Sie können den komplexen Gesamtwiderstand bzw. den komplexen Gesamtleitwert berechnen.
\item Sie können Wirkleistung, Blindleistung, Scheinleistung, Energie und Wirkungsgrad arbeitspunktabhängig berechnen.
\item Sie können Phasenverschiebung, Frequenz und Periode von Signalen ermitteln.
\item Sie können selbst einfache elektrische Schaltpläne skizzieren.
\end{itemize}
\begin{frame}[label={sec:org12e4145}]{Methoden zur Berechnung von elektrischen Netzwerken auf Wechselstromschaltungen anwenden}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/Netzwerkanalyse_-_Netzwerk.svg}
   \caption{Einfaches elektrisches Netzwerk, \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=10220958}{Bild: Cepheiden CC0}}}\label{fig-spannungstrichter}
   \end{figure}
\end{frame}

Sie sollen nach dem Modul die folgenden Berechnungsmethoden für elektrische Netzwerke beherrschen:
\begin{itemize}
\item Zweigstromanalyse
\item Überlagerungsverfahren
\item Maschenstromverfahren
\item Knotenpotenzialverfahren
\end{itemize}
\begin{frame}[label={sec:org8219066}]{Einbindung in das Studium}
\begin{itemize}
\item wichtige Grundfertigkeiten für die weiterführenden Fächer lernen
\pause
\item was meinen Sie, welche könnten das sein?
\pause
\begin{itemize}
\item mit Messgeräten für Wechselstrom (z. B. Oszilloskop) umgehen
\item komplexe Begriffe von Strom, Spannung, Widerstand / Leitwert verstehen
\item komplexe Leistung: Anpassung und Wirkungsgrad verstehen
\item Einschätzen von typischen Größen zeitveränderlicher Signale
\end{itemize}
\pause
\item Vorkenntnisse helfen: wer eine elektrotechnische Lehre hat, wird es leichter haben - wenn auch Mathe und Theorie leichtfallen
\item andere müssen gleich mehr tun
\end{itemize}
\end{frame}
Sie können jetzt schon
\begin{itemize}
\item GE1, d.h. Sie können Gleichstromschaltungen verstehen und berechnen sowie mit Messgeräten umgehen
\item Formeln umstellen und Gleichungssysteme lösen
\item mit trigonometrischen Funktionen (\(\sin\), \(\cos\), \(\tan\), etc.) umgehen und Dreiecke berechnen (Satz von Pythagoras!)
\item integrieren und differenzieren (ableiten)
\item mit e-Funktionen und dem natürlichen Logarithmus umgehen
\item Gleichungssysteme lösen
\item Diagramme (Kennlinien) interpretieren
\item Textaufgaben lösen
\item mit zweidimensionalen und dreidimensionalen Vektoren rechnen
\item physikalische Arbeit aus Kraft und Weg bestimmen
\item mit physikalischen Einheiten umgehen (z. B. 1 mm \(\neq\) 1 km)

Wenn nicht, dann gibt es an den folgenden Stellen Hilfe:
\begin{itemize}
\item Online-Mathe-Brückenkurs \href{https://www.ombplus.de/ombplus/public/index.html?org=fhkl}{OMB+}
\item \href{https://www.th-koeln.de/studium/fit-fuer-mathe-im-studium\_43306.php}{Mathe-Helpdesk der TH}
\item \href{https://www.th-koeln.de/hochschulbibliothek/hochschulbibliothek\_3862.php}{Hochschulbibliothek der TH}
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Arbeitsweise in GE2 an der TH}
\label{sec:org12000f7}
\begin{frame}[label={sec:org5038383}]{Veranstaltungen}
\begin{itemize}
\item Vorlesung: 2x 45 Minuten pro Woche
\pause
\item Übung: 2x 45 Minuten pro Woche - integriert mit der Vorlesung (und einer Pause)
\pause
\item Praktikum im Labor: Voraussetzung für Klausurteilnahme (ULP)
\pause
\item Tutorium
\pause
\item schriftliche Prüfung (Klausur)
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org8824a38}]{Tutorium}
\pause
\begin{itemize}
\item Herr Johannes Kruse
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item betreutes selber Rechnen und Fragen klären
\pause
\item Termin: montags 16:45-18:20 und freitags 08:00-09:30 online (Link siehe ilias)
\pause
\item erster Termin am XX.XX.XXXX
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org904ea63}]{Wiederholungsteams für Zusammenfassung}
\pause
\begin{itemize}
\item erste 5-10 Minuten: Wiederholung der letzten Vorlesung durch Studierende
\pause
\item Bonus: 1 Punkt für Teil A der Klausur
\pause
\item Spielregeln:
\pause
\begin{itemize}
\item jeder trägt vor, Team max. 4 Personen, Anmeldung Buchungspool ilias
\pause
\item kleine Präsentation (Powerpoint oder Libreoffice Impress)
\pause
\item Titel und alle Autoren
\pause
\item eigene Folien, nicht die von mir oder Herrn Waffenschmidt
\pause
\item das jeweilige Team hält die Präsentation an dem angemeldeten Tag
\pause
\item das Team berichtet über die letzte stattgefundene Vorlesung
\pause
\item fällt eine Vorlesung unvorhergesehen aus, wird für dieses Team eine Sonderlösung gefunden
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgdd265d3}]{Im Falle einer online-Vorlesung}
wird es mehrere Wiederholungsteams an einem oder mehreren Nachholterminen geben, die in Deutz stattfinden, so dass ich Ihre Identität prüfen kann
\end{frame}

Der Bonuspunkt aus dem Wiederholungsteam gilt nur für die Klausur im Sommer 2020. 

\begin{frame}[label={sec:org0721419}]{Übersicht GE2-Praktikum}
\begin{columns}
\begin{column}{0.33\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.3\textheight,height=\textheight]{../GE2img/oscilloscope-41325_640.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgf63f1ff}Oszilloskop verwenden und Spule vermessen  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://pixabay.com/images/download/oscilloscope-41325_640.png?attachment}{Pixabay}}}
\end{center}
\pause
\end{column}
\begin{column}{0.33\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*] ++(1,0) to[inductor=$L$,*-*] ++(0,-2) to[short,*-o] ++(-1,0);
       \draw (1,0) to[short,*-] ++(2,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Parallelschwingkreis}\label{fig-v2}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{0.33\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.3\textheight,height=\textheight]{../GE2img/Lamp_powered_by_induction_1910.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orgafa3cc9}Kontaktlose Energieübertragung  \textcolor{gray}{Bild: Elmer Ellesworth Burns (1910) The Story of Great Inventions, Harper and Brothers, New York, p. 229, fig. 114 \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=39970879}{gemeinfrei}}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2872895}]{GE2-Praktikum}
\pause
\begin{itemize}
\item Pro Gruppe 3 Termine für das erste Semester + 1 Termin zur Vorbereitung
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item persönliche Anwesenheitspflicht
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Vorbereitung wird erwartet:
\begin{itemize}
\item Versuchsbeschreibung durcharbeiten
\item Tabellen für Versuche vorbereiten
\item Spule u.a. mitbringen
\end{itemize}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Anerkennung der Praktika ist Voraussetzung für die Zulassung zur GE2-Klausur
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Organisation und Rückfragen: \href{mailto:jochen.reichert@th-koeln.de}{Jochen Reichert (bei Klick öffnet sich Mailprogramm)}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgea8e8c2}]{Anmeldung zum Praktikum}
\alert{Praktikum GE2 ULP SS 2020}
\pause
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Anmeldung in \alert{PSSO} für das Modul \alert{Grundgebiete der Elektrotechnik 2 ULP} bei Frau Prof. Dr. J. May" ist \alert{zwingend erforderlich}
\pause
\item Zusätzlich ist die \alert{Anmeldung} in \alert{ilias} und der Beitritt im entsprechenden ilias-Kurs für das Praktikum zwingend erforderlich: \(\to\) Magazin \(\to\) Fakultät 07 \(\to\) Dozenten \(\to\) May \(\to\) Grundlagen der Elektrotechnik 2 \(\to\) Praktikum GE2 - Sommersemester 2020
\pause
\item Beitritt zu einer Laborgruppe ET-1 oder ET-2 und folgende - Termine beachten! Die Termine stehen - sobald festgelegt - automatisch auch in Ihrem ilias-Kalender, nachdem Sie einer Gruppe beigetreten sind.
\pause
\item Die den Gruppen zugeordneten Termine sind Pflichttermine und absolut bindend.
\pause
\item Unterlagen im ilias-Kurs durcharbeiten und entsprechende Hinweise beachten.
\pause
\item 1. Termin: Für das GE 2 Praktikum fertigt jeder Teilnehmer eine Induktivität an. Materialausgabe ist am 1. Pflichttermin ansetzen. Zu diesem 1. Termin müssen Sie die Berechnungen für die Induktivität bereits mitbringen (Siehe bitte Praktikumsanleitung 1. Versuch). An diesem 1. Termin wäre auch Zeit auf bestimmte Fragestellungen, die sich aus der Versuchsanleitung ergeben, einzugehen.
\end{itemize}

\normalsize
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org6fc5f63}]{Vorbereitung Praktikum}
\normalsize
\pause
\begin{itemize}
\item Unterlagen lesen und Fragen dazu ggf. mit Hilfe des Skripts oder der Lehrbücher klären
\pause
\item bei nicht ausreichender Vorbereitung können Sie nicht teilnehmen
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgff59f99}]{Klausur}
\begin{itemize}
\item schriftlich
\pause
\item Aufgabentypen A, B und C (wie in GE1)
\pause
\item Hilfsmittel:
\pause
\begin{itemize}
\item Taschenrechner \alert{mit Modus für komplexe Zahlen}, z. B. CASIO fx-991DE X CLASSWIZ
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Formelsammlung: 1 A4-Blatt, selber doppelseitig handgeschrieben
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org2422bc7}]{Literatur}
\scriptsize
\pause
\begin{itemize}
\item Skript im Aufbau, enthält alle Inhalte aus den Folienpräsentationen plus Erklärtext und Übungsaufgaben
\pause
\item wer das Skript auf dem Tablet oder Notebook nutzt: bitte immer aktuelle Version abspeichern (z. B. nur Kapitel 1), da weiteres im Laufe des Semesters ergänzt werden wird
\pause
\item alles in ilias erhältlich: \href{https://ilias.th-koeln.de}{ilias.th-koeln.de} \(\to\) Magazin \(\to\) Fakultät 07 \(\to\) Dozenten \(\to\) May \(\to\) Grundlagen der Elektrotechnik 2
\pause
\item Unterlagen von den letzten Jahren jetzt schon verfügbar
\pause
\item Buchempfehlungen:
\scriptsize
\pause
\begin{itemize}
\item \tiny Papier: \fullcite{nerreter_grundlagen_2011}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \tiny e-book (mit cisco VPN aufrufen, dann kostenfrei) \fullcite{stiny_aufgabensammlung_2017}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \tiny Papier: \fullcite{hagmann_grundlagen_2017}\normalsize
\end{itemize}
\end{itemize}
\normalsize
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd3bdba7}]{Zwischentests}
\normalsize
\begin{itemize}
\item basierend auf alten Klausuraufgaben von Herrn Prof. Dr. Waffenschmidt
\pause
\item jede Woche eine Aufgabe aus dem Teil A der Klausur
\pause
\item Feedback für Sie und für mich: was klappt schon gut, was noch nicht?
\pause
\item in ilias
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Arbeitsweise in GE2 bei Corona-Quarantäne}
\label{sec:org8ccef04}
\begin{frame}[label={sec:org01a8fe5}]{Wie können Sie GE2 online lernen?}
Oder warum ich die Vorlesung/Übung mittwochs 8:50-12:10 nicht einfach als webinar anbiete: 

\begin{enumerate}
\item 4x45 Minuten webinar bedeutet 3 Zeitstunden am Rechner sitzen - anstrengend für Sie und für mich!
\item das webinar aufzunehmen funktioniert nicht sicher - unpraktisch für Nachholer
\item \alert{Serverüberlastung} ist zu erwarten (wenn das alle Profs gleichzeitig machen), v.a. zwischen 10 und 15 Uhr
\end{enumerate}

Daher müssen Sie und ich manches anders machen, falls wir online arbeiten wollen
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf263b53}]{Unterlagen online für eigenständige Arbeit (siehe das ilias-Einführungsvideo)}
\begin{itemize}
\item die Folien neu, da ich GE2 zum ersten Mal halte
\item das Skript neu, da ich GE2 zum ersten Mal halte
\item Videos von Dingen, die ich in der Vorlesung live zeigen würde
\begin{itemize}
\item z. B. wie der ilias-GE2-Kurs aufgebaut ist
\item z. B. wie man mit jupyter notebooks Wechselstrom-Kenngrößen berechnen kann
\item Vorlesungsvideos, in denen ich die Folien zeige
\item Übungsvideos, in denen ich ausgewählte Aufgaben vorrechne
\end{itemize}
\item ilias-Tests von Teil-A-Aufgaben (eine pro Kapitel, außer Kapitel 1)
\item Forum für Fragen
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf128fcd}]{Gemeinsame Termine laut  \href{https://ilias.th-koeln.de/goto.php?target=file\_912318\_download\&client\_id=ILIAS\_FH\_Koeln}{Stundenplan Stand 13.3.20}}
\tiny
\begin{center}
\label{tab:org4f1476b}
\begin{tabular}{rlllll}
Zeit & Mo & Di & Mi & Do & Fr\\
08:00 &  & PI2-V &  & MA2-T & \\
08:50 &  & PI2-V & \alert{GE2-V} & MA2-T & \\
09:45 & \alert{GE2-P} & PI2-Ü & \alert{GE2-V} & GTI & MA2-V\\
10:35 & \alert{GE2-P} & PI2-Ü & \alert{GE2-Ü} & GTI & MA2-V\\
11:30 & \alert{GE2-P} & MA2-Ü & \alert{GE2-Ü} & GTI & MA2-V\\
12:20 & MA2-V & MA2-Ü & MA2-Ü & GTI & \\
13:15 & MA2-V &  & MA2-Ü & PH1-Ü & PH1-V\\
14:05 &  &  & MA2-V & PH1-Ü & PH1-V\\
15:00 & MA2-Ü & \alert{GE2-P} & MA2-V & \alert{GE2-P} & PH1-V\\
15:50 & MA2-Ü & GTI-P &  & GTI-P & \\
16:45 & MA2-T & \alert{GE2-P} & PI2-P & \alert{GE2-P} & \\
17:35 & MA2-T & GTI-P & PI2-P & GTI-P & \\
18:30 &  & GTI-P & PI2-P & GTI-P & \\
19:20 &  & GTI-P & PI2-P & GTI-P & \\
\end{tabular}
\end{center}

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org11c599b}]{Gemeinsame Termine online}
\tiny
\begin{center}
\label{tab:orgab11811}
\begin{tabular}{rlllll}
Zeit & Mo & Di & Mi & Do & Fr\\
08:00 &  & PI2-V & \alert{GE2 online} & \alert{GE2 online} & \\
08:50 &  & PI2-V & \alert{GE2 online} & \alert{GE2 online} & \\
09:45 & \alert{GE2 selbst} & PI2-Ü & \alert{GE2 chat/forum} & GTI & MA2-V\\
10:35 & \alert{GE2 selbst} & PI2-Ü & \alert{GE2 chat/forum} & GTI & MA2-V\\
11:30 & \alert{GE2 selbst} & MA2-Ü &  & GTI & MA2-V\\
12:20 & MA2-V & MA2-Ü & MA2-Ü & GTI & \\
13:15 & MA2-V &  & MA2-Ü & PH1-Ü & PH1-V\\
14:05 &  &  & MA2-V & PH1-Ü & PH1-V\\
15:00 & MA2-Ü & \alert{GE2 selbst} & MA2-V & \alert{GE2 selbst} & PH1-V\\
15:50 & MA2-Ü & GTI-P &  & GTI-P & \\
16:45 & MA2-T & \alert{GE2 selbst} & PI2-P & \alert{GE2 selbst} & \\
17:35 & MA2-T & GTI-P & PI2-P & GTI-P & \\
18:30 &  & GTI-P & PI2-P & GTI-P & \\
19:20 &  & GTI-P & PI2-P & GTI-P & \\
\end{tabular}
\end{center}

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgdb963f0}]{Erläuterung der gemeinsamen Termine}
Wenn der Server für Videokonferenzen zusammenbricht, kann man keine online-Vorlesung abhalten. Das wird zwischen 10:00 Uhr und 15:00 Uhr sehr wahrscheinlich passieren. 

Daher müssen Sie selbst die Unterlagen (Videos, Aufgaben, Skript) \alert{vorbereiten}, z. B. dann, wenn im Stundenplan steht \alert{GE2 selbst}. 

Mittwochs und donnerstags zwischen 08:00 Uhr und 09:30 biete ich dann eine Videokonferenz an, \alert{um Fragen zu klären}. Falls Video zusammenbricht, wird es eine Audiokonferenz sein (nur Ton). 

Mittwochs werde ich zudem bis 11:20 im Forum und im ilias-Chat sein, um online Fragen zu beantworten. 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9c71dd0}]{Was ist mit dem Praktikum?}
Das Praktikum wird ab 20.04.2020 stattfinden - allerdings nicht in Präsenz. 

Wer sich virtuell mit einem Oszilloskop und kontaktloser Energieübertragung vertraut machen möchte, kann zusätzlich folgendes Angebot nutzen:

\begin{itemize}
\item \href{https://olat.vcrp.de/auth/RepositoryEntry/2102657141?guest=true\&lang=de}{Oszilloskoptrainer der HS Kaiserslautern}
\item \href{https://olat.vcrp.de/auth/RepositoryEntry/2102657143}{Virtueller Transformatorversuch der HS Kaiserslautern}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgce47dfb}]{Virtuelles GE2-Praktikum aufgrund Mitteilung TH 07.04.2020}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Präsenzveranstaltungen an der TH auf unbestimmte Zeit nicht möglich
\item \alert{in ilias GE2 \(\to\) Praktikum}:
\begin{itemize}
\item \scriptsize Übungen bearbeiten und \alert{pünktlich} einreichen
\item jeweils \alert{individuelle} Einreichung pro Student*in
\item jeweils ggf. \alert{Korrekturen} nachgebessert einreichen
\item \alert{bestanden}, sobald alle Einreichungen als zufriedenstellend bewertet
\end{itemize}
\item Inhalt GE2 Versuche als LTSPICE Simulation
\item \alert{LTSPICE Unterstützung in zoom}
\begin{itemize}
\item \scriptsize während der regulären \alert{Termine}
\item \alert{in Ihren Praktikumsgruppen}
\end{itemize}
\item \alert{nächste Hochladetermine}: \alert{BITTE SMAIL LESEN!}
\item \alert{falls TH im Sommer 2020 wieder zugänglich}: Labortermine auch im \alert{August 2020 möglich} - bitte einplanen!
\item \alert{falls Labortermine möglich werden}: Einladung in ilias
\item \alert{Sommer 2021 freiwillige zusätzliche Teilnahme} am \alert{Labor}-Praktikum möglich
\begin{itemize}
\item \scriptsize \alert{Umgang mit dem Oszilloskop} - DEM Messgerät für Elektroingenieure
\item \alert{kontaktlose Energieübertragung aufbauen}
\end{itemize}
\item \alert{Fragen} an Jochen Reichert: jochen.reichert@th-koeln.de
\end{itemize}

\normalsize     
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb7737a4}]{Bis 22.04.2020 erste Einreichung GE2-ULP (Stand 14.04.2020)}
\scriptsize

\begin{itemize}
\item Datei \alert{Praktikum-Projekt-GEII-Termin-1-V22} bearbeiten (lesen + verstehen)
\item \alert{Seiten 1 bis 11} (bis 1.4. Versuchsdurchführung)
\begin{itemize}
\item \scriptsize korrekt bearbeiten
\item handschriftlich ausfüllen
\item scannen (Scan-App) oder abfotografieren
\item in ilias \(\to\) GE2 \(\to\) GE2-Praktikum-Abgaben hochladen
\item \alert{Frist 22.04.2020}
\end{itemize}
\item \alert{Dateinamen:} vorname-nachname-seite.endung
\begin{itemize}
\item \scriptsize z. B. johanna-may-01.png, johanna-may-02.png etc.
\end{itemize}
\item \alert{falls kein Drucker vorhanden}:
\begin{itemize}
\item \scriptsize Fragestellung \alert{abschreiben}
\item \alert{Antworten dazu schreiben}
\item abfotografieren bzw. scannen
\end{itemize}
\item \alert{ausführlicher Lösungsweg!}
\begin{itemize}
\item \scriptsize Formelansatz mit Formelsymbolen
\item Umstellen der Formel
\item Formel mit Zahlen und Einheiten
\item Lösung
\end{itemize}
\item \alert{Fragen bitte an Jochen Reichert jochen.reichert@th-koeln.de}
\end{itemize}

\normalsize
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org51e5fe9}]{Was ist mit dem Tutorium?}
Herr Kruse überlegt gerade, wie ein online-Tutorium aussehen könnte und wird das testweise anbieten.

Wir haben alle noch keine Erfahrungen damit. 

Falls jemand aus dem Kurs gute Vorbilder für ein online-Tutorium hat, dann bitte gerne im GE2-Forum dazu schreiben. 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgad37612}]{Qualität der online-Unterlagen}
Ich mache das zum ersten Mal. Ich bitte um Nachsicht, wenn die Unterlagen nicht so gut sein werden und die Videos mäßig.

Sie können gerne Feedback geben. Sicher wird dadurch jedes neue Video etwas besser.

Wichtig ist mir, dass die Unterlagen für die jeweilige nächste Woche möglichst am Freitag der Vorwoche zur Verfügung stehen. Das wird für mich eine Herausforderung.

Videos zu korrigieren (bei Fehlern) ist ein riesiger Aufwand und meist nicht möglich. Das Skript (und die Folien) sind sehr viel einfacher korrigierbar und diese werden aktualisiert (siehe Datum auf der ersten Seite).
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf6a226d}]{Wer noch Mathe 1 braucht, kann das besonders gut online lernen}
Es gibt einen neuen online-Kurs \emph{Höhere Mathematik 1} 

\url{https://www.hm4mint.nrw}

ganz viele interaktive Einheiten, so dass man gut sieht, was man schon kann und wo man noch Hilfe braucht
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orge2c8fcd}]{Zusammenfassung}
Das Modul GE2 besteht aus \normalsize
\begin{itemize}
\item der wöchentlichen Vorlesung (2 SWS) integriert mit wöchentlicher Übung (2 SWS)
\pause
\item Extra-Termin Übung online: donnerstags 8:00-09:30 (Zugang siehe ilias)
\pause
\item den Praktika (1 SWS)
\pause
\item Selbststudium (6 SWS) - inkl. wöchentlichen Tutorien
\pause
\item Bonuspunkt für Teil A über Wiederholungsteam-Teilnahme 
\pause

\item Kommunikation über ilias (Emails, Forum): Passwort GE220
\end{itemize}

\normalsize
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org8bfc38a}

\printbibliography

\begin{comment}
\end{comment}
\end{document}
